<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//KDE//DTD DocBook XML V4.5-Based Variant V1.1//EN" "dtd/kdedbx45.dtd" [
  <!ENTITY astroinfo SYSTEM "astroinfo.docbook">
  <!ENTITY blackbody SYSTEM "blackbody.docbook">
  <!ENTITY calc-angdist SYSTEM "calc-angdist.docbook">
  <!ENTITY calc-apcoords SYSTEM "calc-apcoords.docbook">
  <!ENTITY calc-dayduration SYSTEM "calc-dayduration.docbook">
  <!ENTITY calc-ecliptic SYSTEM "calc-ecliptic.docbook">
  <!ENTITY calc-eqgal SYSTEM "calc-eqgal.docbook">
  <!ENTITY calc-equinox SYSTEM "calc-equinox.docbook">
  <!ENTITY calc-geodetic SYSTEM "calc-geodetic.docbook">
  <!ENTITY calc-horiz SYSTEM "calc-horizontal.docbook">
  <!ENTITY calc-julian SYSTEM "calc-julianday.docbook">
  <!ENTITY calc-planetcoords SYSTEM "calc-planetcoords.docbook">
  <!ENTITY calc-sidereal SYSTEM "calc-sidereal.docbook">
  <!ENTITY calculator SYSTEM "calculator.docbook">
  <!ENTITY cequator SYSTEM "cequator.docbook">
  <!ENTITY colorandtemp SYSTEM "colorandtemp.docbook">
  <!ENTITY commands SYSTEM "commands.docbook">
  <!ENTITY config SYSTEM "config.docbook">
  <!ENTITY contents SYSTEM "ai-contents.docbook">
  <!ENTITY cosmicdist SYSTEM "cosmicdist.docbook">
  <!ENTITY cpoles SYSTEM "cpoles.docbook">
  <!ENTITY credits SYSTEM "credits.docbook">
  <!ENTITY csphere SYSTEM "csphere.docbook">
  <!ENTITY darkmatter SYSTEM "darkmatter.docbook">
  <!ENTITY dumpmode SYSTEM "dumpmode.docbook">
  <!ENTITY ecliptic SYSTEM "ecliptic.docbook">
  <!ENTITY ellipgal SYSTEM "ellipticalgalaxies.docbook">
  <!ENTITY epoch SYSTEM "epoch.docbook">
  <!ENTITY equinox SYSTEM "equinox.docbook">
  <!ENTITY faq SYSTEM "faq.docbook">
  <!ENTITY flux SYSTEM "flux.docbook">
  <!ENTITY geocoords SYSTEM "geocoords.docbook">
  <!ENTITY greatcircle SYSTEM "greatcircle.docbook">
  <!ENTITY hips SYSTEM "hips.docbook">
  <!ENTITY horizon SYSTEM "horizon.docbook">
  <!ENTITY hourangle SYSTEM "hourangle.docbook">
  <!ENTITY indi SYSTEM "indi.docbook">
  <!ENTITY julianday SYSTEM "julianday.docbook">
  <!ENTITY leapyear SYSTEM "leapyear.docbook">
  <!ENTITY lightcurves SYSTEM "lightcurves.docbook">
  <!ENTITY luminosity SYSTEM "luminosity.docbook">
  <!ENTITY magnitude SYSTEM "magnitude.docbook">
  <!ENTITY meridian SYSTEM "meridian.docbook">
  <!ENTITY parallax SYSTEM "parallax.docbook">
  <!ENTITY precession SYSTEM "precession.docbook">
  <!ENTITY quicktour SYSTEM "quicktour.docbook">
  <!ENTITY retrograde SYSTEM "retrograde.docbook">
  <!ENTITY sidereal SYSTEM "sidereal.docbook">
  <!ENTITY skycoords SYSTEM "skycoords.docbook">
  <!ENTITY spiralgal SYSTEM "spiralgalaxies.docbook">
  <!ENTITY stars SYSTEM "stars.docbook">
  <!ENTITY telescopes SYSTEM "telescopes.docbook">
  <!ENTITY timezones SYSTEM "timezones.docbook">
  <!ENTITY tool-altvstime SYSTEM "altvstime.docbook">
  <!ENTITY tool-calculator SYSTEM "calculator.docbook">
  <!ENTITY tool-details SYSTEM "details.docbook">
  <!ENTITY ekos SYSTEM "ekos.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-align SYSTEM "ekos-align.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-capture SYSTEM "ekos-capture.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-focus SYSTEM "ekos-focus.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-guide SYSTEM "ekos-guide.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-logs SYSTEM "ekos-logs.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-profile-editor SYSTEM "ekos-profile-editor.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-profile-wizard SYSTEM "ekos-profile-wizard.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-scheduler SYSTEM "ekos-scheduler.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-analyze SYSTEM "ekos-analyze.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-setup SYSTEM "ekos-setup.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-tutorials SYSTEM "ekos-tutorials.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-user-interface SYSTEM "ekos-user-interface.docbook">
  <!ENTITY tool-eyepieceview SYSTEM "eyepieceview.docbook">
  <!ENTITY fitsviewer SYSTEM "fitsviewer.docbook">
  <!ENTITY tool-jmoons SYSTEM "jmoons.docbook">
  <!ENTITY tool-obsplanner SYSTEM "obsplanner.docbook">
  <!ENTITY tool-scriptbuilder SYSTEM "scriptbuilder.docbook">
  <!ENTITY tool-solarsys SYSTEM "solarsys.docbook">
  <!ENTITY tool-whatsup SYSTEM "wut.docbook">
  <!ENTITY tools SYSTEM "tools.docbook">
  <!ENTITY utime SYSTEM "utime.docbook">
  <!ENTITY zenith SYSTEM "zenith.docbook">
  <!ENTITY % addindex "INCLUDE">
  <!ENTITY % Swedish "INCLUDE"
><!-- change language only here -->
]>

<book id="kstars" lang="&language;">
<title
>Handbok &kstars;</title>
<bookinfo>

<authorgroup>

<author
><firstname
>Jasem</firstname
> <surname
>Mutlaq</surname
> <affiliation
> <address
>&Jasem.Mutlaq.mail;</address>
</affiliation>
<contrib
>Huvudutvecklare och underhåll</contrib>
</author>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Jason</firstname
> <surname
>Harris</surname
> <affiliation
> <address
>&Jason.Harris.mail;</address>
</affiliation>
<contrib
>Ursprunglig upphovsman</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Akarsh</firstname
> <surname
>Simha</surname
> <affiliation
> <address
><email
>akarshsimha SNABELA gmail punkt com</email
></address>
</affiliation>
<contrib
>Huvudutvecklare</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Carsten</firstname
> <surname
>Niehaus</surname
> <affiliation
> <address
><email
>&Carsten.Niehaus.mail;</email
></address>
</affiliation>
<contrib
>Huvudutvecklare</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Eric</firstname
> <surname
>Dejouhanet</surname
> <affiliation
> <address
>eric PUNKT dejouhanet SNABELA gmail PUNKT com</address>
</affiliation>
<contrib
>Huvudutvecklare</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Heiko</firstname
> <surname
>Evermann</surname
> <affiliation
> <address
>&Heiko.Evermann.mail;</address>
</affiliation>
<contrib
>Huvudutvecklare</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Hy</firstname
> <surname
>Murveit</surname
> <affiliation
> <address
><email
>hy SNABELA murveit PUNKT com</email
></address>
</affiliation>
<contrib
>Huvudutvecklare</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>James</firstname
> <surname
>Bowlin</surname
> <affiliation
> <address
><email
>bowlin SNABELA mindspring PUNKT com</email
></address>
</affiliation>
<contrib
>Huvudutvecklare</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>John</firstname
> <surname
>Evans</surname
> <affiliation
> <address
><email
>john PUNKT e PUNKT evans PUNKT email SNABELA gmail PUNKT com</email
></address>
</affiliation>
<contrib
>Huvudutvecklare</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Mark</firstname
> <surname
>Holloman</surname
> <affiliation
> <address
>&Mark.Holloman.mail;</address>
</affiliation>
<contrib
>Huvudutvecklare</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Robert</firstname
> <surname
>Lancaster</surname
> <affiliation
> <address
>rlancaste SNABELA gmail PUNKT com</address>
</affiliation>
<contrib
>Huvudutvecklare</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Pablo</firstname
> <surname
>de Vicente</surname
> <affiliation
> <address
>&Pablo.de.Vicente.mail;</address>
</affiliation>
<contrib
>Huvudutvecklare</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Thomas</firstname
> <surname
>Kabelmann</surname
> <affiliation
> <address
>&Thomas.Kabelmann.mail;</address>
</affiliation>
<contrib
>Huvudutvecklare</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Wolfgang</firstname
> <surname
>Reissenberger</surname
> <affiliation
> <address
>sterne-jaege SNABELA t-online PUNKT de</address>
</affiliation>
<contrib
>Huvudutvecklare</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="translator"
><firstname
>Stefan</firstname
> <surname
>Asserhäll</surname
> <affiliation
><address
><email
>stefan.asserhall@gmail.com</email
></address
></affiliation
> <contrib
>Översättning</contrib
></othercredit
> 

</authorgroup>

<copyright>
<year
>2001-2024</year>
<holder
>&Jason.Harris; och &kstars;-gruppen</holder>
</copyright>

<legalnotice
>&FDLNotice;</legalnotice>

<date
>2024-06-01</date>
<releaseinfo
>3.7.1</releaseinfo>

<abstract>
<para
>&kstars; är fri astronomiprogramvara med öppen källkod för flera plattformar. Den tillhandahåller &kstars; himmelskarta, ett digitalt planetarium med överlagringar och simuleringsverktyg, Ekos svit för astrofotografering som fungerar som en klient för INDI-enhetsdrivrutiner, och FITS-visningen som visar tagna himmelsbilder. </para>

<para>
<itemizedlist>
 <listitem>
   <para
>en noggrann grafisk simulering av natthimlen från vilken plats som helst på jorden, vid godtyckligt datum och tid. Skärmen omfattar upp till 100 miljoner stjärnor, 13 000 avlägsna himmelskroppar, alla åtta planeterna, solen och månen, samt tusentals kometer, asteroider, supernovor och satelliter.  </para>
   <para
>Den är till för både för elever och lärare, stöder justerbar simuleringshastighet för att kunna visa fenomen som sker över långa tidsrymder, samt &kstars; astronomiräknare för att förutsäga konjunktioner och utföra många vanliga astronomiska beräkningar. För amatörastronomen tillhandahåller den observationsplanering, en himmelskalender, och en synfältseditor för att beräkna utrustningars synfält och visa dem. Upptäck intressanta objekt i verktyget <quote
>Vad händer i natt</quote
>, rita upp diagram över höjd mot tid för vilket objekt som helst, skriv ut himmelskartor med hög kvalitet, och få tillgång till mängder med information och resurser för att hjälpa till att utforska universum. HiPS progressiva himmelsöverlagring erbjuder fantastiska vyer från talrika kartläggningar som omfattar hela det elektromagnetiska spektret. </para>
 </listitem>

 <listitem>
   <para
>Ekos är en fullständig lösning för astrofotografering som tillhandahåller allt som behövs för automatiserad eller manuell avbildning av avlägsna himmelsobjekt. Det kan styra INDI-enheter, inklusive ett stort antal teleskop, CCD- och CMOS-astronomikameror, digitala spegelreflexkameror, fokuseringsenheter, rotatörer, kupoler, med mera. Ekos stöder mycket noggrann följning med astrometrilösningsverktyg på nätet och lokalt, möjlighet till automatisk fokusering och guidning, och tagning av enstaka eller flera bilder med dess kraftfulla, inbyggda schemaläggning. Det är väl integrerat med himmelskartan och FITS-visningen. Det har också verktyg för polär inriktning och mätning av optisk aberration. </para>
 </listitem>

 <listitem>
   <para
>FITS-visningen kan visa FITS och andra bildformat, inklusive de som tas av Ekos. Det går att zooma och panorera, visa utsträckta versioner av bilder, se bildhistogram, lösa astrobilder och hitta stjärnor och koordinater i bilderna. </para>
 </listitem>

</itemizedlist>
</para>
</abstract>
   

<keywordset>
<keyword
>KDE</keyword>
<keyword
>kdeedu</keyword>
<keyword
>Astronomi</keyword>
<keyword
>Kstars</keyword>
</keywordset>

</bookinfo>

<chapter id="introduction">
<title
>Inledning</title>

<para
>&kstars; låter dig utforska natthimlen från din bekväma arbetsstol vid datorn. Den tillhandahåller en noggrann grafisk representation av natthimlen för vilket datum som helst, från var som helst på jorden. Skärmen visar 126 000 stjärnor till 9:e magnituden (100 miljoner med tilläggskataloger), 13 000 avlägsna himmelsobjekt (Messier-, NGC- och IC-katalogerna), alla planeterna, solen och månen, hundratals kometer och asteroider, vintergatan, 88 stjärnbilder och stödlinjer som <link linkend="ai-cequator"
>himmelsekvatorn</link
>, <link linkend="ai-horizon"
>horisonten</link
> och <link linkend="ai-ecliptic"
>ekliptikan</link
>. </para>
<para
>&kstars; är dock mer än en enkel simulator av natthimlen. Skärmen erbjuder ett övertygande gränssnitt till ett antal verktyg, som du kan använda för att lära dig mer om astronomi och natthimlen. Det finns en anpassad <link linkend="popup-menu"
>meny</link
>, som hör ihop med varje synligt objekt, där objektspecifik information och åtgärder visas. Hundratals objekt tillhandahåller länkar i sina menyer till informativa webbsidor och vackra bilder tagna av rymdteleskopet Hubble och andra observatorier. </para
><para
>Från objektmenyn kan du visa <link linkend="tool-details"
>detaljinformationsfönstret</link
>, där du kan undersöka positionsdata för objektet, och hämta information om objektet från en enorm skatt med databaser över astronomisk data och litteraturreferenser på professionell nivå. Du kan till och med lägga till egna Internetlänkar, bilder och anteckningar, vilket gör &kstars; till ett grafiskt gränssnitt för dina egna observationsloggar och din personliga astronomiska anteckningsbok. </para>
<para
>Verktyget <link linkend="tool-calculator"
>astronomiräknare</link
> ger direkt åtkomst till många av algoritmerna som programmet använder i bakgrunden, inklusive koordinatkonvertering och tidberäkning. </para>
<para
>Du kan planera en observationssession med verktyget <link linkend="tool-altvstime"
>elevation mot tid</link
>, som ritar upp kurvor där elevationen representeras som en funktion av tiden för vilken grupp av objekt som helst. Om det ger för mycket detaljer, finns också verktyget <link linkend="tool-whatsup"
>Vad händer i natt?</link
>, där de objekt som är synliga från din geografiska plats en given natt summeras. Du kan lägga till dina favoritobjekt i en önskelista med verktyget <link linkend="tool-obsplanner"
>Observationsplanering</link
>, som låter dig planera observationssessioner på ett professionellt sätt. För att se hur olika objekt ser ut i okularet med olika teleskop och synfält, använd verktyget <link linkend="tool-eyepieceview"
>Simulera okularets synfält</link
> för att återge en simulerad vy av det du ser. </para>
<para
>&kstars; tillhandahåller också en <link linkend="tool-solarsys"
>Visning av solsystemet</link
>, som visar aktuell position för de större planeterna i solsystemet. Det finns också ett <link linkend="tool-jmoons"
>Verktyg för Jupiters månar</link
>, som visar position för Jupiters fyra största månar som funktion av tiden. </para>
<para
>Vår viktigaste mål är att göra &kstars; till ett interaktivt utbildningsverktyg för att lära sig om astronomi och natthimlen. För att åstadkomma detta, innehåller &kstars; handbok <link linkend="astroinfo"
>Astroinfo-projektet</link
>, en samling korta notiser med länkade astronomirelaterade begrepp, som kan utforskas med &kstars;. Dessutom innehåller &kstars; &DBus;-funktioner, som låter dig skapa <link linkend="tool-scriptbuilder"
>komplexa skript</link
>, vilket gör &kstars; till ett kraftfullt <quote
>demonstrationsobjekt</quote
> för användning i klassrummet eller för allmän illustration av astronomibegrepp. Dessutom kan alla tredjepartsverktyg eller språk med stöd för &DBus; användas för att skriva kraftfulla skript med användning av <ulink url="https://api.kde.org/appscomplete-api/kstars-apidocs/kstars/html/classKStars.html"
>&kstars; programmeringsgränssnitt för &DBus;</ulink
>. </para>
<para
>Aktivera <link linkend="hips"
>HiPS progressiv himmelsöverlagring</link
> för att hämta högupplösta bilder och visa dem direkt på himmelskartan. Det går att välja mellan talrika kataloger sammanställda från olika jord- och rymdbaserade program. Funktionen kräver en snabb Internetanslutning för att ladda ner bilderna. Bilderna lagras lokalt för att reducera bandbredd. Det går att optimera lagringsalternativen för att få bäst balans mellan diskutrymme och bandbredd. </para>
<para
>&kstars; är också till för astrofotografering. Du kan styra teleskop och kameror med hjälp av det eleganta och kraftfulla <link linkend="indi"
>INDI</link
>-protokollet. Ekos stöder många populära teleskop, bland annat Meades LX200-familj och Celestron GPS. Många populära CCD-kameror, webbkameror och datoriserade fokuseringsenheter stöds också. Enkla kommandon för att flytta eller följa objekt är direkt integrerade i himmelskartans sammanhangsberoende meny, och INDI-inställningsrutan ger möjlighet att komma åt alla teleskopets funktioner. INDI:s klient-serverarkitektur tillåter sömlös styrning av ett godtyckligt antal <link linkend="indi-kstars-setup"
>lokala teleskop</link
> eller <link linkend="indi-remote-control"
>fjärrteleskop</link
> från en enda &kstars;-session. För avancerade användare tillhandahåller &kstars; Ekos, en fullständig svit för astrofotografering för Linux, Mac och Windows. <ulink url="https://indilib.org/about/ekos.html"
>Ekos</ulink
> är baserat på ett modulärt utökningsbart ramverk för att utföra vanliga astrofotografiska uppgifter. Det omfattar mycket noggranna GÅ TILL med användning av en astrometrilösningsverktyg, möjlighet att mäta och korrigera polära inriktningsfel, möjlighet till automatisk fokusering och guidning, och tagning av enstaka bilder eller bildföljder med stöd för filterhjul, rotatörer och kupoler. Komplexa jobb kan schemaläggas och automatiskt utföras med Ekos schemaläggning, som tar hänsyn till prioritet, höjd, terräng, månen och skymningsbegränsningar. Du kan visa förloppet för en natts astrofotograferingssession genom att använda Ekos analysmodul, och visa tagna bilder med användning av FITS-visningen. Ekos beskrivs i <link linkend="ekos"
>Kapitel 5</link
>. </para>
<para
>Vi är mycket intresserade av dina kommentarer. Rapportera gärna fel eller önskemål om funktioner till &kstars; e-postlista för utvecklare: <email
>kstars-devel SNABELA kde.org</email
>. Du kan också använda det automatiska felrapporteringsverktyget, som du kommer åt från hjälpmenyn. </para>
<para
>Översättning Stefan Asserhäll <email
>stefan.asserhall@gmail.com</email
></para
> &underFDL; </chapter>

&quicktour;   <!--A Quick Tour of &kstars;-->
&config;      <!--Configuring &kstars;-->
&commands;    <!--Command Reference-->
&ekos;        <!--Ekos-->
&fitsviewer;        <!--FITS Viewer-->
&tools;       <!--&kstars; Tools-->
&dumpmode;    <!--Command-line image-dump mode-->
&indi;        <!-- INDI-->
&faq;         <!--Questions and Answers-->
&astroinfo;   <!--AstroInfo Articles-->
&credits;     <!--Credits and License-->

&documentation.index;

</book>
<!--
Local Variables:
mode: sgml
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-general-insert-case:lower
sgml-indent-step:0
sgml-indent-data:nil
End:
-->
